\documentclass[dvipdfmx,uplatex,12pt]{jsarticle}


\usepackage{tikz,pgf}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}


\newtheorem{thm}{定理}
\newtheorem{exm}{例}


\begin{document}

\begin{center}
 情報数学基礎演習第4回

 \today
\end{center}

\noindent
\fbox{\bf 0}~以下の写像$f:A\rightarrow B$は全射か？また、単射か？
また、点$(1,1)$の\underline{逆像}$f^{-1}{(1,1)}(=f^{-1}(\{(1,1)\}))$を求めよ。
\begin{enumerate}
 \item $A=\{0,1,2,3,4,5\}, B=\{0,1\}\times\{0,1,2\}$,
       $f:x\mapsto (x\mod{2},x\mod{3})$.

 \item $A=\{0,1,2,\ldots,11\}, B=\{0,1\}\times\{0,1,2\}$,
       $f:x\mapsto (x\mod{2},x\mod{3})$.

 \item $A=\{0,1,2,\ldots,11\}, B=\{0,1,2\}\times\{0,1,2,3\}$,
       $f:x\mapsto (x\mod{3},x\mod{4})$.


 \item $A={\mathbb Z}, B=\{0,1\}\times\{0,1,2\}$,
       $f:A\ni x\mapsto (x\mod{2},x\mod{3})\in B$.
\end{enumerate}

\begin{proof}[解答例]
\begin{enumerate}
 \item
      \[
      f(0)=(0,0),~
      f(1)=(1,1),~
      f(2)=(0,2),~
      f(3)=(1,0),~
      f(4)=(0,1),~
      f(5)=(1,2).
      \]
      よって、$f$は全単射であり、
      $f^{-1}(1,1)=\left\{1\right\}$となる。
      
 \item
      \[
       f(0)=f(6)=(0,0),~
       f(1)=f(7)=(1,1),~
       f(2)=f(8)=(0,2),~
      \]
      \[
      f(3)=f(9)=(1,0),~
      f(4)=f(10)=(0,1),~
      f(5)=f(11)=(1,2).
      \]
      よって、$f$は全射であるが、単射ではない。
      $f^{-1}(1,1)=\left\{1,7\right\}$となる。
 \item
      \[
      f(0)=(0,0),~
      f(1)=(1,1),~
      f(2)=(2,2),~
      f(3)=(0,3),~
      \]
      \[
      f(4)=(1,0),~
      f(5)=(2,1),~
      f(6)=(0,2),~
      f(7)=(1,3),~
      \]
      \[
      f(8)=(2,0),~
      f(9)=(0,1),~
      f(10)=(1,2),~
      f(11)=(2,3).
      \]
      よって、$f$は全単射であり、$f^{-1}(1,1)=\{1\}$.
 \item 
      \[
      f(0)=(0,0),~
      f(1)=(1,1),~
      f(2)=(0,2),~
      f(3)=(1,0),~
      f(4)=(0,1),~
      f(5)=(1,2),
      \]
      \[
      f(6)=(0,0),~
      f(7)=(1,1),~
      f(8)=(0,2),~
      f(9)=(1,0),~
      f(10)=(0,1),~
      f(11)=(1,2)\ldots
      \]
       となり、$f$は周期$6$であること、
       つまり、任意の$x$に対して、$f(x+6)=f(x)$
       であることが分かる。
       \[
	f^{-1}(1,1) = \left\{6x+1\,|\,x\in {\mathbb Z}\right\}.
       \]
      
\end{enumerate}
\end{proof}

\noindent
\fbox{\bf 1}
\begin{enumerate}
 \item 
       写像$f:{\mathbb R}\ni x \mapsto x^2-1\in {\mathbb R}$
       について、$x\in{\mathbb R}$の逆像$f^{-1}(x)$を求めよ。

 \item 非負の実数$x\geqq 0$に対して、$\lfloor x\rfloor$で$x$の整数部分を表す。
       
       写像$f:[0,1]\ni x \mapsto \frac{3}{2}x-\left\lfloor\frac{3}{2}x\right\rfloor\in [0,1]$
       について、$x\in[0,1]$の逆像$f^{-1}(x)$を求めよ。
\end{enumerate}

\begin{proof}[解答例]
 \begin{enumerate}
  \item~
       \begin{center}
       \begin{tikzpicture}
	\draw[>=latex,->] (-1.5,0) -- (1.5,0);
	\draw[>=latex,->] (0,-1.7) -- (0,1.2);
	\draw [domain=-1.5:1.5,line width = 1, color = blue] plot ({\x},{\x*\x-1});
	\draw (0,-1)node[below right] {$-1$};
       \end{tikzpicture}
       \end{center}

       $x < -1$のとき、
	$f(t)=t^2-1=x$となるような$t\in {\mathbb R}$は存在しない。
	$x \geq -1$のとき、
	$f(t)=t^2-1=x$を$t$について解くと、
	\[
	 t=\pm\sqrt{x+1}
	\]
	以上をまとめて、
	\[
	f^{-1}(x)
	=\begin{cases}
	  \left\{\pm\sqrt{x+1}\right\} & x \geq -1\\\\
	  \emptyset &  x < -1
	 \end{cases}
	\]
	
  \item~
       
       \begin{center}
       \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
	\draw[>=latex,->] (-0.5,0) -- (1.5,0);
	\draw[>=latex,->] (0,-0.5) -- (0,1.5);
	\draw[dashed] (1,0) node[below]{$1$} -- (1,1) -- (0,1) node[left]{$1$};
	\draw[dashed] (2/3,0) node[below]{$\frac{2}{3}$} -- (2/3,1);
	\draw[dashed] (0,1/2) node[left]{$\frac{1}{2}$} -- (1,1/2);
	\draw[line width = 1,color =blue] (0,0) -- ({2/3},1);
	\draw[line width = 1,color =blue] ({2/3},0) -- (1,{1/2});
	\draw[line width = 1,color =blue,fill=white] (2/3,1) circle (0.025);
	\draw[line width = 1,color =blue,fill=blue] ({2/3},0) circle (0.025);
	\draw (0.3,-0.7) node {$y=f(x)$のグラフ};
       \end{tikzpicture}
       \end{center}
       $f(x)$は小数部分を表すので、$1$より小さいことに注意します。
       \begin{itemize}
	\item 
	      $0\leqq x\leqq \frac{1}{2}$のとき、
	      $f(t)=x$となる$t$は
	      \[
	      \frac{3}{2}t = x~~または~~
	      \frac{3}{2}t-1 = x
	      \]
	      を満たす。つまり、$t=\frac{2}{3}xまたは \frac{2}{3}(x+1)$

	\item 
	      $\frac{1}{2} \leqq x < 1$のときは$t=\frac{2}{3}x$のみである。
	      
	\item
	     $x=1$のときは、$f(t)=1$となるような$t\in [0,1]$は存在しないので、
	     $f^{-1}(x)=\emptyset$となる。
       \end{itemize}
       以上をまとめると
       \[
       f^{-1}(x)
       =
       \begin{cases}
	\left\{
	\frac{2}{3}x, \frac{2}{3}(x+1) \right\},
	& 0\leqq x\leqq \frac{1}{2},\\\\
	\left\{\frac{2}{3}x\right\},
	&
	\frac{1}{2}\leqq x < 1,\\\\
	\emptyset &  x=1.
       \end{cases}
       \]
       
 \end{enumerate}
\end{proof}

\bigskip
\noindent
\fbox{\bf 2}
写像$f$を以下のように定める。
\[
\begin{array}{cccc}
 f:& {\mathbb R}^2& \rightarrow & {\mathbb R}^2\\
 & \rotatebox{90}{$\in$} & & \rotatebox{90}{$\in$} \\
 & (x,y) & \mapsto & (x+y+1,x+2)
\end{array}
\]
 \begin{enumerate}
  \item $f$が全単射であることを示せ。
 \item $f$の\underline{逆写像} $f^{-1}(x,y)$を求めよ。
 \end{enumerate}


\begin{proof}[解答例]
 \begin{enumerate}
  \item 任意の$(x,y)\in {\mathbb R}^2$に対して、
	$f(s,t)=(x,y)$となる$(s,t)\in {\mathbb R}^2$が
	ただひとつ存在することを示せばよい。

	\begin{eqnarray*}
	 f(s,t) = (x,y) & \Longleftrightarrow &
	  (s+t+1,s+2) = (x,y)\\
	 & \Longleftrightarrow &
	  \begin{cases}
	   s+t+1 =  x &\\
	   s+2  =  y&
	  \end{cases}\\
	 & \Longleftrightarrow &
	  (s,t) = (y-2, x-y+1)
	\end{eqnarray*}
	以上のように、任意の$(x,y)\in{\mathbb R}^2$
	に対して$(s,t)\in {\mathbb R}^2$がただひとつ定まる。
  \item
       $1$で示した通り、
       \[
	f^{-1}(x,y) = (y-2, x-y+1).
       \]
 \end{enumerate}
\end{proof}
 
 

\bigskip
\noindent
\fbox{\bf 3}
写像$f$を以下のように定める。
 \[
 \begin{array}{cccc}
  f:& {\mathbb R}^2 & \longrightarrow & {\mathbb R}^2\\
  & \rotatebox{90}{$\in$} & & \rotatebox{90}{$\in$} \\
  & (x,y) & \longmapsto & (x^2-y^2, 2xy)
 \end{array}
 \]
 \begin{enumerate}
  \item 点$(1,0)$の逆像$f^{-1}(1,0)$を求めよ。
  \item 点$(0,1)$の逆像$f^{-1}(0,1)$を求めよ。
	
  \item  $f$の定義域を制限して全単射を構成せよ。
 つまり、
 \[
 \begin{array}{cccc}
  g:& A & \longrightarrow & {\mathbb R}^2\\
  & \rotatebox{90}{$\in$} & & \rotatebox{90}{$\in$} \\
  & (x,y) & \longmapsto & (x^2-y^2, 2xy)
 \end{array}
 \]
 が全単射となるような$A\subset{\mathbb R}^2$を定めよ。
 \end{enumerate}

	 \begin{proof}[解答例]
	  \begin{enumerate}
	   \item $f(x,y)=(1,0)$となる$(x,y)$を求める。
		\[
		 \begin{cases}
		  x^2-y^2 = 1\\
		  2xy = 0
		 \end{cases}
		\]
		 を満たす$(x,y)$は$(1,0)$と$(-1,0)$の２つ。
		 \[
		  f^{-1}(1,0) = \{\pm 1,0\}
		 \]
	   \item $f(x,y)=(0,1)$となる$(x,y)$を求める。つまり、
		\[
		 \begin{cases}
		  x^2-y^2 = 0\\
		  2xy = 1
		 \end{cases}
		\]
		 を満たす$(x,y)$を求める。
		 第一式より､$(x-y)(x+y)=0$なので、
		 $y=x$または$y=-x$である。$y=x$を第２式に代入して、
		 \[
		 2x\cdot x = 1 \Longleftrightarrow x = \pm \frac{1}{\sqrt{2}}
		 \]
		 $y=-x$を代入すると、
		 \[
		  -2x^2 = 1
		 \]
		 これを満たす$x\in {\mathbb R}$は存在しない。よって、
		 \[
		 f^{-1}(0,1) = \left\{
		 \left(\frac{1}{\sqrt{2}},\frac{1}{\sqrt{2}}\right),
		 ~
		 \left(-\frac{1}{\sqrt{2}},-\frac{1}{\sqrt{2}}\right)
		 \right\}
		 \]
	   \item
		$(x,y)\in{\mathbb R}^2$に対して、
		$f(s,t)=(x,y)$となる$(s,t)\in{\mathbb R}^2$を求める。つまり、
  \begin{equation}
   \label{eq:toi3}
 \begin{cases}
  x = s^2-t^2\\
  y = 2st
 \end{cases}
  \end{equation}
 となる$(s,t)\in{\mathbb R}^2$を求める。

   \begin{itemize}
  \item[(a)]
	    $x\neq 0,y\neq0$ならば、
	    $s\neq 0$なので、$t=\frac{y}{2s}$を第一式に代入し
	    \[
	    s^2-\left(\frac{y}{2s}\right)^2 - x = 0
	    \Longleftrightarrow
	    4(s^2)^2 - 4xs^2- y^2 = 0.
	    \]
	    この方程式は任意の$(x,y)$に対して$2$つの解をもつので、
	    $(\ref{eq:toi3})$はちょうど2つの解をもつ。
  \item[(b)]
	    $y=0,x>0$ならば、$(s,t)=(\pm\sqrt{x},0)$となり、やはり
	    $(\ref{eq:toi3})$はちょうど2つの解をもつ。
  \item[(c)]
	    $y=0,x<0$ならば、$(s,t)=(0,\pm\sqrt{-x})$となり、
	    やはりちょうど2つの解をもつ。
  \item[(d)]
	    $(x,y)=(0,0)$のとき、
	    $(\ref{eq:toi3})$はただひとつの解$(s,t)=(0,0)$をもつ。
   \end{itemize}
   
 \begin{tikzpicture}
  \begin{scope}
   \clip (-4,-4.5) -- (4,-4.5) -- (4,4.) -- (-4,4.) --cycle;
   \fill [domain=0:25,samples=25,fill=pink,opacity=0.5] plot ({\x/50*\x/50-9/4},{3*\x/50})
   --
   plot ({-(75-\x)/50*(75-\x)/50+1/4},{(75-\x)/50})
   --
   plot ({(25-\x)/50*(25-\x)/50-1},{2*(25-\x)/50})
   -- cycle;
   \fill [domain=0:25,samples=25,fill=cyan,opacity=0.5]
   plot ({(\x+25)/50*(\x+25)/50-1/4},{-(\x+25)/50})
   --
   plot ({-(50-\x)/50*(50-\x)/50+1},{-2*(50-\x)/50})
   --
   plot ({(50-\x)/50*(50-\x)/50-1},{-2*(50-\x)/50})
   --
   plot ({-(50-\x)/50*(50-\x)/50+1/4},{-(50-\x)/50})
   -- cycle;
 \draw [>=latex,->,gray,domain=-200:200,samples=50] plot ({1/4-\x/100*\x/100},{\x/100});
 \draw [>=latex,->,gray,domain=-200:200,samples=50] plot ({1-\x/100*\x/100},{2*\x/100});
 \draw [>=latex,->,gray,domain=-200:200,samples=50] plot ({9/4-\x/100*\x/100},{3*\x/100});
 \draw [>=latex,->,gray,domain=0:200,samples=50] plot ({\x/100*\x/100-1/4},{\x/100});%v=1/2
 \draw [>=latex,->,gray,domain=0:200,samples=50] plot ({\x/100*\x/100-1/4},{-\x/100});
 \draw [>=latex,->,gray,domain=0:200,samples=50] plot ({\x/100*\x/100-1},{2*\x/100});%v=1
 \draw [>=latex,->,gray,domain=0:200,samples=50] plot ({\x/100*\x/100-1},{-2*\x/100});%v=-1
 \draw [>=latex,->,gray,domain=0:200,samples=50] plot ({\x/100*\x/100-9/4},{3*\x/100});%v=3/2
 \draw [>=latex,->,gray,domain=0:200,samples=50] plot ({\x/100*\x/100-9/4},{-3*\x/100});%v=-3/2
 \draw [>=latex,->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$x$};
  \end{scope}
 \draw [>=latex,->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node[above] {$y$};
   \begin{scope}[xshift = -8cm]
    \fill[fill=pink,opacity=0.5] (0,1) -- ++(1/2,0) -- ++(0,1/2) -- ++(-1/2,0) --cycle;
    \fill[fill=cyan,opacity=0.5] (1/2,-1) -- ++(1/2,0) -- ++(0,1/2) -- ++(-1/2,0) --cycle;
   \foreach \x in {1,2,3}{
   \draw[>=latex,->,gray] ({\x/2},-2) -- ({\x/2},2);
   }
   \foreach \y in {-3,-2,...,3}{
   \draw[>=latex,->,gray] (0,{\y/2}) -- (2,{\y/2});
   }
  \draw[>=latex,->] (-0.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$s$};
  \draw[>=latex,->] (0,-2.5) -- (0,2.5) node[above] {$t$};
   \end{scope}
 \end{tikzpicture}

 つまり、$(x,y)\neq (0,0)$のとき、$f(s,t)=(x,y)$となる$(s,t)\in{\mathbb R}^2$は
 ちょうど２つ存在し、その２つは原点について対称な位置にある。
 よって、

		\[
		 A=\{(u,v)\,|\,u> 0\}\cup\{(0,v)\,|\,v\geqq 0\}
		\]
		と定めるとき、
		$g:A\ni(x,y)\mapsto (x^2-y^2,2xy)\in{\mathbb R}^2$は全単射となる。
		
	  \end{enumerate} 
	  
	 \end{proof}


\end{document}